# 9. Завтрак

Аня, Боря, Вера и Гена решили приготовить большой завтрак. Они пошли в магазин, чтобы купить четыре продукта: яйца, сосиски, бобы и помидоры.

Всего они купили восемь товаров: две коробки яиц, две упаковки сосисок, две банки бобов и два помидора.

![](j09-body.png)

Каждый из них купил по два разных продукт питания, и при этом известно, что:

- Аня купила коробку яйц, а Боря нет;
- Вера и Боря купили по банке с бобами;
- Гена и Вера купили один и тот же продукт питания;
- Боря не покупал сосисок.

## Вопрос

Если Аня и Гена купили один и тот же продукт питания, то что это за продукт?

[Raadionupud]

A. Коробка яиц

B. Упаковка сосисок

C. Банка бобов

D. Помидор

## Ответ

Правильный ответ: A (Коробка яиц).

## Объяснение ответа

Чтобы решить это задание, поэтапно составим таблицу истинности.

Первое утверждение гласит, что Аня купила коробку яйц, а Боря нет.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 |  |  |
| Сосиски |  |  |  |  |
| Бобы |  |  |  |  |
| Помидор |  |  |  |  |

Второе утверждение гласит, что Вера и Боря купили по банке с бобами. Поскольку покупается только две банки бобов, то их, следовательно, не могут купить ни Аня, ни Гена.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 |  |  |
| Сосиски |  |  |  |  |
| Бобы | 0 | 1 | 1 | 0 |
| Помидор |  |  |  |  |

Перескочим к четвёртому утверждению, которое гласит, что Боря не покупал сосисок. Поскольку Боря должен был купить два продукта питания, и он не купил ни сосисок, ни яиц, то он должен был купить помидор.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 |  |  |
| Сосиски |  | 0 |  |  |
| Бобы | 0 | 1 | 1 | 0 |
| Помидор |  | 1 |  |  |

Третье утверждение гласит, что Гена и Вера купили один и тот же продукт питания. Поскольку Аня уже купила одну коробку яиц, то Гена и Вера не могли их купить. Поскольку Боря купил одну банку бобов и один помидор, то, аналогично, Гена и Вера не могли купить ни бобов, ни помидор. Значит, продуктом питания, который купил и Гена, и Вера, была упаковка сосисок.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 |  |  |
| Сосиски | 0 | 0 | 1 | 1 |
| Бобы | 0 | 1 | 1 | 0 |
| Помидор |  | 1 |  |  |

Теперь мы можем заполнить данными до конца столбец Ани. Вторым купленным Аней продуктом был помидор. Поскольку всего было куплено два помидора, то, следовательно, Вера и Гена не могли купить помидор.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 |  |  |
| Сосиски | 0 | 0 | 1 | 1 |
| Бобы | 0 | 1 | 1 | 0 |
| Помидор | 1 | 1 | 0 | 0 |

Далее мы можем заполнить уже всю таблицу. Поскольку мы уже знаем, что именно купила Вера, то она уже не могла купить коробку яиц. Значит, коробку яиц купил Гена.

|     | Аня | Боря | Вера | Гена |
| --- | :--: | :---: | :-----: | :----: |
| Яйца | 1 | 0 | 0 | 1 |
| Сосиски | 0 | 0 | 1 | 1 |
| Бобы | 0 | 1 | 1 | 0 |
| Помидор | 1 | 1 | 0 | 0 |

Следовательно, если спросить, что же это за продукт питания, который купила и Аня, и Гена, ответ мы получим, посмотрев на таблицу. Это коробка яиц.

Возможны и другие пути решения этого задания. Например, если мы изучим данные факты в другой последовательности и заполним ячейки таблицы в другом порядке. Логическое представление информации также имеет несколько вариантов. Например, вместо таблицы истинности можно было бы использовать граф, который визуализировал бы данные по-другому.

## Это информатика!

Это задание является примером логической задачи. Имея неполную информацию о том, что четверо друзей купили в магазине, мы можем использовать дедуктивное рассуждение для выяснения, какой же один и тот же продукт питания купили Аня и Гена. Логика — это также важная часть программирования. Наиболее часто мы используем логику в программах при создании условий (if-операторов), но логику можно использовать и, например, для уменьшения пространства поиска, чтобы программа могла решить задачу гораздо эффективнее.

При решении данного задания было полезно составить таблицу истинности. Преимущество табличного представления в том, что оно указывает нам, какой информации нам ещё не хватает. Часто выбор удачного способа представления данных помогает легче решить задачу и в программировании.

## Категории

- Логика
